# 辞書コンパイル用アドオン jtusrdic #

このアドオンは NVDA 日本語版 2014.1jp 以降で JTalk 音声エンジンおよび日本語点訳エンジンのテキスト解析性能を改善するためのユーザー辞書の編集とコンパイルを行うものです。

Copyright (C) 2014 Takuya Nishimoto

関連チケット [日本語テキスト解析の辞書登録機能](https://sourceforge.jp/ticket/browse.php?group_id=4221&tid=29508)

## ツールメニュー "Edit JTalk User Dic source"

* ユーザー設定ディレクトリに `jtusr.txt` があれば関連づけされたアプリケーションで開く
* なければユーザー設定ディレクトリに `jtusr.txt` を作り、UTF-8 形式でひな形のデータ（「足手纏い」のサンプル）を作成し、関連づけされたアプリケーションで開く 

## ツールメニュー "Compile JTalk User Dic"

* ユーザー設定ディレクトリに `jtusr.txt` があれば、コンパイルして `jtusr.txt` を作成し、"Compile done." を表示する。
* なければ "No source found." を表示する。

文字コードは UTF-8 でなくてはいけません。

## 辞書ソースファイルの説明

NVDA日本語版でログ出力レベルを「デバッグ」にすると現在の辞書でのテキスト解析結果が出ます。

記述例：

```
足手纏い,,,,名詞,形容動詞語幹,*,*,*,*,足手纏い,アシデマトイ,アシデマトイ,4/6,C1,アシデ マトイ
```

各要素の名称：

```
表層形,左文脈ID,右文脈ID,コスト,品詞,品詞細分類1,品詞細分類2,品詞細分類3,活用形,活用型,原形,読み,発音,アクセント,アクセント結合規則,点字表記
```

### 「表層形」から「発音」まで

「表層形」から「発音」までは下記で説明されている。

* [Mecab:単語の追加方法](http://mecab.googlecode.com/svn/trunk/mecab/doc/dic.html)

上記の例の補足：

* 「表層形」と「原形」を同じにしている。
* 読みと発音はどちらも「アシデマトイ」にしている。
* 品詞は「名詞」にした。品詞細分類1は「ナニナニだ」のように形容動詞を作るので「形容動詞語幹」にしている。
* 左文脈ID,右文脈ID,コストは省略し、品詞細分類2,品詞細分類3,活用形,活用型は * にしている。

### 「アクセント」「アクセント結合規則」

アクセント,アクセント結合規則 は Open JTalk の独自拡張である。

アクセントは "アクセントのあるモーラ位置/全体のモーラ数" で記述されている。

* 上記の例では「あしでまとい」は6モーラ、アクセントのある場所は「ま」なので4モーラ目、したがって 4/6 になる。

アクセント結合規則は下記の5種類である：

* C1：自立語結合保存型 後続語が2モーラ以上、かつ最終音節以外の位置にアクセント核を持つ場合後続語の単独アクセント型が保持される。
* C2：自立語結合生起型 後続語が2モーラ以上、かつアクセント核を持たない。先行後のアクセント核が消え、後続要素の先頭モーラにアクセント核が来る。
* C3：接辞結合標準型 接尾辞または2モーラ以下の名詞が接続した場合、先行型の末尾モーラに核を生じさせる。
* C4：接辞結合平板化型 接尾辞または2モーラ以下の名詞が接続した場合、結合した複合語を平板化させる。
* C5：従属型 後続語のモーラ数アクセント型にかかわらず、先行語のアクセント型が保持される

[参考記事](http://www.web-cte.co.jp/kozakuralab/?p=1374)

### 「点字表記」

点字表記は NVDA 日本語版の独自拡張である。

点字出力でのカナ表記と、半角スペースでマスアケの場所を指定する。

* 上記の例では「アシデマトイ」をひとつのまとまりとして解析して、マスアケを3文字目と4文字目の間で行うように指定するので「アシデ マトイ」になる。

